\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{multicol}
\usepackage{verse}
\usepackage{longtable}
%\usepackage{tabls}
\usepackage[a4paper,margin=1cm,landscape]{geometry}

\begin{document}

\newlength{\vcolwidth}
\setlength{\vcolwidth}{0.3\textwidth}

\newlength{\ssep}
\setlength{\ssep}{3ex}

%\tablinesep=3ex
%\tabcolsep=10pt

\newenvironment{stanza}{%
\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}%
\begin{verse}%
}{%
\end{verse}%
\end{minipage}%
}

\newenvironment{stanzae}{%
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}%
\begin{verse}%
}{%
\end{verse}%
\end{minipage}%
}

\begin{longtable}{lll}
\begin{stanza}\poemtitle{IM GELOBTEN LANDE} \end{stanza}&
\begin{stanza}\poemtitle{Pal\"astinalied} \end{stanza}&
\begin{stanza}\poemtitle{English} \end{stanza} \endhead

%
% First stanza
%
\begin{stanza}
N\^u alr\^est leb' ich mir werde, \\
s\^\i t m\^\i n s\"undic ouge siht \\
lant daz h\^ere und ouch die erde,\\
dem man vil der \^eren giht.\\
mir'st geschehen, des ich ie bat:\\
ich bin komen an die stat,\\
d\^a got menneschl\^\i chen trat.\\!
\end{stanza}&
\begin{stanza}
N\^u lebe ich mir alr\^erst werde, \\
s\^\i t m\^\i n s\"undic ouge sihet \\
daz h\^ere lant und ouch die erde, \\
der man vil der \^eren gihet.\\
N\^u ist geschehen, des ich ie bat:\\
ich bin komen an die stat,\\
d\^a got mennischl\^\i chen trat.\\!
\end{stanza}&
\begin{stanzae}
Now my life has gained its meaning\\
since these sinful eyes behold\\
the sacred land with meadows greening\\
whose renown is often told.\\
This was granted me from God:\\
to see the land, the holy sod,\\
which in human form He trod.\\!
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\


%
% Second stanza
%
\begin{stanza}
    Sch\oe niu lant r\^\i ch unde h\^ere,\\
  swaz ich der noch h\^an gesehen,\\
    s\^o bist du'z ir aller \^ere.\\
  waz ist wunders hie geschehen!\\
    daz ein maget ein kint gebar\\
  h\^ere \"ubr aller engel schar,\\
  was daz niht ein wunder gar?\\!
\end{stanza} &
\begin{stanza}
Sch\oe niu lant r\^\i ch unde h\^ere, \\
swaz ich der noch h\^an gesehen, \\
s\^o bist d\^uz ir aller \^ere. \\
Waz ist wunders hie geschehen! \\
Daz ein maget ein kint gebar, \\
h\^ere \"uber aller engel schar, \\
was daz niht ein wunder gar?
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
Splendid lands of wealth and power,\\
I've seen many, far and near,\\
yet of all are you the flower.\\
What a wonder happened here!\\
That a maid a child should bear,\\
Lord of all the angels fair,\\
was not this a wonder rare?
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\
%
% Third stanza
%
\begin{stanza}
    Hie liez er sich reine toufen,\\
  daz der mensche reine s\^\i;\\
    d\^o liez er sich hie verkoufen,\\
  daz wir eigen wurden fr\^\i.\\
    anders w\ae ren wir verlorn,\\
  wol dir, sper, kriuz' unde dorn:\\
  w\^e dir, heiden, deist dir zorn!
\end{stanza} &
\begin{stanza}
Hie liez er sich reine toufen, \\
daz der mensche reine s\^\i. \\
D\^o liez er sich hie verkoufen, \\
daz wir eigen wurden fr\^\i. \\
Anders w\ae ren wir verlorn. \\
Wol dir, sper, kriuze unde dorn! \\
W\^e dir, heiden, daz ist dir zorn!
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
Here was He baptized, the Holy,\\
that all people might be pure.\\
Here He died, betrayed and lowly,\\
that our bonds should not endure.\\
Else our fate had been severe.\\
Hail, O cross, thorns and spear!\\
Heathens, woe! Your rage is clear.
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\
%
% Fourth stanza
%
\begin{stanza}
    Do er sich \"uber uns wolde erbarmen,\\
  hie leit er den grimmen t\^ot,\\
    er vil r\^\i che \"ubr uns vil armen,\\
  daz wir k\oe men \^uz der n\^ot.\\
    daz in d\^o des niht verdr\^oz,\\
  dast ein wunder alze gr\^oz,\\
  aller wunder \"ubergen\^oz.
\end{stanza} &
\begin{stanza}
D\^o er sich wolte \"ubr uns erbarmen, \\
hie leit er den grimmen t\^ot, \\
er vil r\^\i che durch uns armen, \\
daz wir k\oe men \^uz der n\^ot. \\
Daz in d\^o des niht verdr\^oz, \\
dast ein wunder alze gr\^oz, \\
aller wunder \"ubergen\^oz. 
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
Out of pity for us,\\
He suffered here the cruel parting.\\
Out of pity for us\\
He, the Almighty, allowed cursing.\\
For us to escape misery,\\
it is an immeasurable prodigy,\\
more than any other prodigy.
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\ \pagebreak
%
% Fifth stanza
%
\begin{stanza}
    Hinnen fuor der sun zer helle\\
  von dem grabe, da er inne lac.\\
    des was ie der vater geselle\\
  und der geist, den nieman mac\\
    sunder scheiden: \^est al ein,\\
  sleht und ebener danne ein zein,\\
  als er Abrah\^ame erschein.
\end{stanza} &
\begin{stanza}
Hinnen fuor der sun zer helle\\
von dem grabe, d\^a er inne lac.\\
Des was ie der vater geselle,\\
und der geist, den nieman mac\\
sunder scheiden: \^est al ein,\\
sleht und ebener danne ein zein,\\
als er Abrah\^ame erschein.
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
Then to hell the Son descended\\
from the grave in which He lay,\\
by the Father still attended,\\
and the Spirit whom none may give a name:\\
in one are three,\\
an arrowshaft in unity.\\
This did Abraham once see.
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\
%
% Sixth stanza
%
\begin{stanza}
    Do er den tievel d\^o geschande\\
  daz nie keiser baz gestreit,\\
    d\^o fuor er her wider ze lande.\\
  d\^o huop sich der juden leit,\\
    daz er h\^erre ir huote brach\\
  und man in s\^\i t lebendic sach,\\
  den ir hant sluoc unde stach.
\end{stanza} &
\begin{stanza}
D\^o er den tievel d\^o geschande,\\
daz nie keiser baz gestreit,\\
d\^o fuor er her wider ze lande.\\
D\^o huob sich der juden leit,\\
daz er herre ir huote brach,\\
und daz man in s\^\i t lebendic sach,\\
den ir hant sluoc unde stach.
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
When He there defeated Satan,\\
ne’ er has kaiser battled so,\\
He returned, our ways to straighten.\\
Then the Jews had fear and woe:\\
watch and stone were both in vain,\\
He appeared in life again,\\
whom their hands had struck and slain.
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\
%
% Seventh stanza
%
\begin{stanza}
    Dar n\^ach was er in dem lande\\
  vierzic tage: d\^o fuor er dar,\\
    dannen in s\^\i n vater sande.\\
  s\^\i nen geist, der uns bewar,\\
    den sant' er hin wider ze hant.\\
  heilic ist daz selbe lant,\\
  s\^\i n nam ist vor gote erkant.
\end{stanza} &
\begin{stanza}
Dar n\^ach was er in dem lande\\
vierzic tage: d\^o fuor er dar,\\
dannen in s\^\i n vater sande.\\
S\^\i nen geist, der uns bewar,\\
den sante er hin wider zehant.\\
Heilic ist daz selbe lant:\\
s\^\i n name, der ist vor gote erkant.
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
Thereafter he walked this land,\\
for forty days: then He ascended,\\
from whence His Father had him on errand.\\
His Spirit, may He protect us from the wicked,\\
He at once sent back down.\\
Holy is this very town,\\
its name, is by God known.
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\
%
% Eighth stanza
%
\begin{stanza}
    In diz lant h\^at er gesprochen\\
  einen angesl\^\i chen tac,\\
    d\^a diu witwe wirt gerochen\\
  und der weise klagen mac\\
    und der arme den gewalt,\\
  der d\^a wirt mit ime gestalt.\\
  wol im dort, der hie vergalt!
\end{stanza} &
\begin{stanza}
In diz lant h\^at er gesprochen\\
einen angesl\^\i chen tac,\\
d\^a diu witwe wirt gerochen\\
und der weise klagen mac\\
und der arme den gewalt,\\
der d\^a wirt an ime gestalt.\\
Wol ime dort, der hie vergalt!
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
To this land, so He has spoken,\\
shall a fearful judgment come.\\
Widows’ bonds shall then be broken\\
and the orphans’ foe be dumb,\\
and the poor no longer cower\\
under sad misuse of power.\\
Woe to sinners in that hour!
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\ \pagebreak
%
% Ninth stanza
%
\begin{stanza}
    Unser lantreht\ae re tihten\\
  fristet d\^a niemannes klage,\\
    wan er wil ze stunt d\^a rihten,\\
  so ez ist an dem lesten tage:\\
    und swer dheine schult hie l\^at\\
  unverebenet, wie der st\^at\\
  dort, da er pfant noch b\"urgen h\^at!
\end{stanza} &
\begin{stanza}
Unser lantreht\ae re tihten\\
fristet d\^a niemannes klage;\\
wan er wil d\^a zestunt rihten,\\
s\^o ez ist an dem lesten tage:\\
swer deheine schulde hie l\^at\\
unverebenet, wie der st\^at\\
dort, d\^a er pfant noch b\"urgen h\^at!
 \end{stanza} &
\begin{stanzae}
All the judgement of an earthly court,\\
will give no man respite from accusation,\\
for He will want at once to sort,\\
for the Last Day annunciation:\\
whoever leaves a single sin,\\
unatoned here, how bereft he will stand facing Him,\\
where he has neither surety nor kin.
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\
%
% Tenth stanza
%
\begin{stanza}
    Kristen, juden unde heiden\\
  jehent, daz diz ir erbe s\^\i:\\
    got m\"uez' ez ze rehte scheiden\\
  durch die s\^\i ne namen dr\^\i.\\
    al diu werelt str\^\i tet her:\\
  wir s\^\i n an der rehten ger,\\
  reht ist daz er uns gewer.
\end{stanza} &
\begin{stanza}
Kristen, juden unde heiden\\
jehent, daz diz ir erbe s\^\i:\\
got m\"ueze ez ze rehte scheiden\\
durch die s\^\i ne namen dr\^\i.\\
Al diu werlt diu str\^\i tet her.\\
Wir s\^\i n an der rehten ger:\\
reht ist, daz er uns gewer.
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
Christians, heathen, Jews, contending,\\
claim it as a legacy.\\
May God judge with grace unending\\
through his blessed Trinity.\\
Strife is heard on every hand:\\
ours the only just demand,\\
He will have us rule the land.
\end{stanzae} \vspace*{\ssep} \\
%
% Eleventh stanza
%
\begin{stanza}
    Ir enl\^at iuch niht verdriezen\\
  daz ich noch gesprochen h\^an,\\
    s\^o wil ich die rede besliezen\\
  kurzl\^\i ch, und iuch wizzen l\^an:\\
    swaz got mit der werelt ie\\
  wunderl\^\i ches noch begie,\\
  daz huop sich und endet hie.
\end{stanza} &
\begin{stanza}
N\^u l\^at iuch des niht verdriezen,\\
daz ich noch gesprochen h\^an.\\
Ich wil iu die rede entsliezen\\
kurzl\^\i ch und iuch wizzen l\^an,\\
swaz got mit dem menschen ie\\
wunders in der werlt begie,\\
daz huop sich und endet hie.\\
\end{stanza} &
\begin{stanzae}
Now do not ignore,\\
what I have recited.\\
My wish was to briefly explore,\\
the discourse and to you I have presented,\\
all the wonder that God has unfurled,\\
upon man in this world,\\
they began and ended here in this emerald.
\end{stanzae} \\

\end{longtable}

\end{document}
